AVE MARIA!
(Из Байронова Дон-Жуана)

Окончен пир. Затихло ликованье,
Ушли рабы, танцовщиц скрылся рой,
Досказано арабское сказанье,
Ушел поэт, и смолкнул шум дневной.
Теперь одни, деля очарованье,
Любовники пленяются зарей.
Ave Maria! небеса и волны
Теперь одной к тебе молитвы полны.

Ave Maria! благодатный час, —
Тот час, тот край, для сердца вечно милый,
Где я зарей пленялся столько раз,
Когда весь мир смолкал под дивной силой,
Пока гудел, как погребальный глас,
С далекой башни колокол унылый,
И пламенел свод розовых небес,
И как в молитве был недвижен лес.

Ave Maria! час благоговенья!
Ave Maria! сладкий час любви!
Ave Maria! укроти волненья
Земных страстей в бунтующей крови!
Ave Maria! на призыв моленья
Святой покров нам свыше призови!
Под сенью крыл Всесильной Голубицы
Смежи нам сном тревожныя зеницы!

Меня враги пытались упрекнуть,
Что будто я с религией в раздоре.
Но если б мог я вскрыть пред вами грудь,
То верно б вы решили в нашем споре:
Кому из нас доступней в небо путь?
Мне алтари — вершины гор и море,
Земля и звезды, вся природа — мать,
Готовая мой дух в себя принять.

О дивный час вечерний! — Под навесом
Тенистых пинн, на бреге тихих вод,
Обрамленных Равенны древним лесом,
Где Кесарей последний пал оплот,
Где спорил встарь вал Адрия с утесом,—
О тихий лес! Куда меня влечет
Тень Драйдена, Боккаччио и Берни,
Как я любил тебя, о час вечерний!

Одне цикады, жители лесов,
Поющия весь век свой, мир всегдашний
Смущали там, — да гул моих шагов,
Да вдалеке вечерний звон на башне.
Фантом ловца со стаей адских псов,
Рой призраков, духов полночных шашни,
Бездушные, там веяли в глуши,
Пред взорами больной моей души.

О Веспер! ты даруешь все благое —
Ты путника приводишь на покой,
Ты манишь птиц к птенцам в гнездо родное,
Ты от ярма волов ведешь домой.
Все радости, все счастие земное,
Чем наших Лар так мил очаг простой,
Ты сводишь к нам в обитель благодати,
Близь матери лелеешь сон дитяти!

Дмитрий Минь.